<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../plan.xsl"?>
<log title="情報科学習指導案" by="大西 洋(京都市立西京高校)" plan="1" embed="1">
<article>
<ol>
	<li>日時: 4月下旬</li>
	<li>単元: 社会と情報「情報社会 1.情報と情報社会」(p.-)</li>
	<li>教科書: 実教出版『高校 社会と情報』</li>
	<li>単元の目標<br/>
		情報機器や情報通信ネットワークなどを適切に活用するために，情報の特徴とメディアの意味を理解させる。</li>
	<li>単元の指導計画<br/>
		$§.$ 情報社会
		<cmd name="vspace"><parm>-1.5em</parm></cmd>
		<multicols num="2">
		1. 情報とは(2時間)<br/>
		2. 社会情報と機械情報(2時間, 本時)
		</multicols>
		<cmd name="vspace"><parm>-1.5em</parm></cmd></li>
	<li>本時の位置づけ<br/>
		現代流布している情報に対する誤解の一つは、情報を「もの」のように丸ごと渡したり、やりとりしたりできるというものである。
		生命への意味作用として情報を捉えればこれは誤解だが、現代社会はこのような機械的な情報のやりとりなしには成立しない。
		本時は、前時で扱った情報のうち、社会でやりとりされる情報として「社会情報」と「機械情報」の概念を導入し、現代社会で情報がやりとりされる仕組みを理解させる。</li>
	<li>教材観<br/>
		本時で扱う「社会情報」は、意味と記号・言語が一体化したものとして定義される。
		特に、社会情報における意味が潜在化したものとして「機械情報」が定義される。
		人間が構成素となる社会システムの内部では、人間同士が社会情報として記号・言語をやりとりしている。
		この記号・言語自体は意味が潜在化した機械情報であるが、それをやりとりする人間はその意味を互いに主観的に認識している。
		この擬制により、あたかも人から人へ意味が伝達されたかのようにみなされ、システムの変容が進んでいく。
		従って、社会情報や機械情報は人間の社会システムを維持するために必須の要素である。
		また、これらの違いを説明し、意図を伝える際に機械情報を「もの」のように伝えるだけでは不十分だと理解させる。</li>
	<li>生徒観<br/>
		生徒は入学後しばらく経過し、概ね学校生活を楽しんでいるものの、対人関係に課題を抱える生徒もいる。
		また、級友との言葉や文字でのメッセージのやりとりでもトラブルが生じていると考えられる。
		こうした問題が生じる原因の一つは、相手に意図を伝える際に、一方的な伝達で十分だと錯覚してしたり、用いた機械情報の解釈が主観的になされることを十分理解していないことだと考えられる。</li>
	<li>指導観<br/>
		以上より本時では、社会情報を基盤に現代社会が成立していることを伝えると同時に、流布している情報は機械情報であり、その解釈には多分に主観の入る余地があることを認識させる。
		その際、機械情報の解釈が変容する例として風化を取り上げ、時代が下るにつれ、被災を伝える石碑がその周囲の人々にとって軽視されるようになった歴史を学ぶ。
		風化を防ぐ方法を考察することを通じ、被災体験を社会情報として伝承することの難しさを理解させる。
		また、風化を防ぐため実際に活用されている事例として、繰り返し津波が襲う東北での「木碑」などを紹介する。</li>
	<li>本時の目標
		<ul>
			<li>機械情報と社会情報の間に、意味が潜在化しているか否かの違いがあることと、その違いが主観に起因することを理解する。</li>
			<li>意味の潜在化が生じる原因を批判的に考察し、風化を防ぐ方法を検討できるようになる。</li>
		</ul><hr/></li>
	<li>指導計画(1時限目)
		<plantable>
			<sect name="導入" min="5">
				<s>タブレットの準備作業を行う。</s>
				<t>情報が生命の内部に生成させるものであること、情報は主観的なものであることを復習する。</t>
				<t>本時では、情報を「意味」に着目して、より細かく分類することを伝える。</t>
			</sect>
			<sect name="展開1" min="20">
				<t>情報は主観的なものであるのに、現代社会は「情報」を交換することで成り立っているように見えることを問う。</t>
				<t>「意味と記号・言語が一体化した(生命)情報」として社会情報を示す。</t>
				<s>意味が記号・言語として刻まれた大槌町の石碑(石碑1)の例を通して、社会情報の概念を理解する。</s>
				<note>「記号・言語」は文字に限らず、手話やサイン、ピクトグラムなども該当することを伝える。</note>
			</sect>
			<sect name="展開2" min="25">
				<t>昭和三陸津波の教訓が「風化」し、東日本大震災では石碑1の設置場所で多数の犠牲者が出たことを伝える。</t>
				<s>社会情報のうちには、意味が潜在化したものがあることを理解する。</s>
				<t>「意味が潜在化した社会情報」として機械情報を示す。</t>
				<t>コンピュータでの機械情報の扱いかたとして、2進数やbitの概念を紹介する。</t>
				<t>生命情報、社会情報、機械情報の関係性を整理する。</t>
				<note>情報は主観的なものなので「機械情報か否か」は人により異なることに留意して説明する。「$2^10$」(上付き)「⊃」(「しゅうごう」で変換)の入力法も伝える。数学で「⊃」記号を既習か確認する。</note>
			</sect>
		</plantable>
	</li>
	<li>指導計画(2時限目)
		<plantable>
			<sect name="展開3" min="10">
				<!-- TODO: ジグソー版に合わせ、生徒が片方の石碑しか見ないよう内容変更 -->
				<s>石碑1の碑文から、この場所で多数の犠牲者が出た一因を各自で考察する。</s>
				<t>碑文から読み取ったことを全体で共有する。</t>
				<note>実際に碑文を音読させて違いを考えさせる。</note>
			</sect>
			<sect name="展開4" min="20">
				<t>姉吉地区の石碑(石碑2)を示し、同地区では東日本大震災で被害が少なかったことを伝える。</t>
				<s>被災状況の違いを引き起こした、石碑1と石碑2の違いは何かをグループで考察する。</s>
				<t>石碑1と2の違いについて、各グループの意見を共有する。</t>
				<note>議論の様子を見て、展開5の事例紹介を先に行うなどしてヒントを与える。</note>
			</sect>
			<sect name="展開5" min="15">
				<t>「風化」を防ぐ取り組みとして、定期的に必要な維持活動を含めてデザインされた「木碑」を紹介する。</t>
				<s>事例から、意味の潜在化を防ぐには何が重要かを各自で考える。</s>
			</sect>
			<sect name="まとめ" min="5">
				<t>意味の潜在化を防ぐ方法を各自で提案する課題を課す。</t>
				<t>次回からはコミュニケーションを主題とすることを伝える。</t>
			</sect>
		</plantable>
	</li>
</ol>
</article>
</log>
