<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../plan.xsl"?>
<log title="情報科学習指導案" by="大西 洋(京都市立西京高校)" plan="1" embed="1">
<article>
<ol>
	<li>日時: 4月中旬</li>
	<li>単元: 社会と情報「情報社会 1.情報と情報社会」(p.6-7)</li>
	<li>教科書: 実教出版『高校 社会と情報』</li>
	<li>単元の目標<br/>
		情報機器や情報通信ネットワークなどを適切に活用するために，情報の特徴とメディアの意味を理解させる。</li>
	<li>単元の指導計画<br/>
		$§.$ 情報社会
		<cmd name="vspace"><parm>-1.5em</parm></cmd>
		<multicols num="2">
		1. 情報とは(2時間, 本時)<br/>
		2. 社会情報と機械情報(2時間)
		</multicols>
		<cmd name="vspace"><parm>-1.5em</parm></cmd></li>
	<li>本時の位置づけ<br/>
		情報化社会と呼ばれる現代、「情報」は社会において重要な役割を果たしている。
		しかし「情報」とはそもそも何であるのかという根本的な問題がおざなりにされているため、曖昧なまま「情報」の言葉だけが人口に膾炙し、真に情報を理解している人間は数少ない。
		「情報」を中心に扱う「社会と情報」の最初の単元となる本時では、これ以後の授業で扱う「情報」を定義すると共に、その基本的な性質について認識させる。</li>
	<li>教材観<br/>
		本時では「情報とは何か」を考えるにあたり、まず現代社会を表す用語として「情報化社会」を取り上げ、私達が日々「情報」なるものに囲まれて生活していることを確認する。
		次に、協同学習を行う、辞書の「情報」の頁を使うなどして語義の曖昧さを確認する。
		日本語における「情報」の語源を紹介して、「情報」がそもそも外来語で、英語のinformationに遡る必要があることを認識させる。
		その動詞形であるinform(知らせる)はin-form(内部に形成する)の意であり、情報が「生命の内部で主観的に形成されたもの」であることを示す。</li>
	<li>生徒観<br/>
		生徒は西京高校に入学してすぐの段階であり、中学で学んだ技術科の延長として情報科を認識している。
		そのため、情報科はPCの操作やプログラミングなどの技能を学ぶ科目だという認識が強い。
		技術の授業の内容は中学ごとに大きく異なるため、個々のITリテラシーの差は大きく、キーボードのタイプに難儀する生徒もいれば、個人でプログラミングを行った経験のある生徒もいる。</li>
	<li>指導観<br/>
		以上より本時では、情報科の目的である「情報に関する科学的な見方や考え方を養う」ことや「社会の情報化の進展に主体的に対応できる能力と態度を育てる」ことに即し、情報に対する正しい理解を与えることを目的とする。
		その際、「情報」なるものの認識が個々で大きく異なることを確認するため、「情報」と呼ばれるものを列挙するbrainstormingを行う。
		また、特に年度初めの授業であるため、タブレットPCを用いた生徒のノートテイキングの状況を注意深く観察し、ITリテラシーの低い生徒にも配慮すると共に、タブレットPCにトラブルが生じていないかについても観察する。</li>
	<li>本時の目標
		<ul>
			<li>現代は「情報化社会」と呼ばれているが、情報の語義が曖昧なままに使われており、個々人で認識が大きく異なることを理解する。</li>
			<li>情報は生命の内部で形成されるものであることを認識し、その形成には主観が大きく関わることを理解する。</li>
		</ul><hr/></li>
	<li>指導計画(1時限目)
		<plantable>
			<sect name="導入" min="20">
				<t>自己紹介を行う(内進はメール文例を示しながら)。</t>
				<s>タブレットの準備作業を行う。</s>
			</sect>
			<sect name="展開1" min="10">
				<s>課題メールを読み返しつつ、文面の改善点を考える。</s>
				<t>To,CC,BCCを相手や場面に応じて使い分けることを説明する。</t>
				<t>情報科の年間計画を伝える(外進はメール文例を示しながら)。</t>
				<t>本時の目標を伝える。</t>
			</sect>
			<sect name="展開2" min="10">
				<t>現代が「情報化社会」と呼ばれていることを確認し、どんなときに「情報化社会」だと感じるか尋ねる。</t>
				<s>自分が「情報化社会」に生きていると感じる場面を思い出して列挙する。</s>
				<t>生徒が挙げた場面を整理しつつ、「デジタル」機器に囲まれて生きていることを確認する。</t>
				<note>タブレットの準備状況、タイピング速度に配慮する。適宜Wordの機能も説明する。</note>
			</sect>
			<sect name="展開3" min="10">
				<t>ディジタルとアナログの違いを説明する。</t>
				<s>古いものがアナログ、新しいものがディジタルというのが誤った認識だと理解する。</s>
				<note>ノートのとり方、記号の入力法も説明する。</note>
			</sect>
		</plantable>
	</li>
	<li>指導計画(2時限目)
		<plantable>
			<sect name="展開4" min="30">
				<t>「情報」とは何かを考える前に、「情報」の例を列挙させる。</t>
				<s>「○○は情報である」といえるものを班毎に列挙してファイルに書き込む。</s>
				<s>各班が挙げた「情報」の例から、情報に対する認識が相異なると認識する。</s>
				<note>brainstormingのルール(できる限り多く列挙する、思考を発散させるものなので途中で消さない)を説明する。</note>
			</sect>
			<sect name="展開5" min="15">
				<t>日本語の「情報」の語源を説明し、英語のinformationに遡る必要があることを認識させる。</t>
				<t>informationがin+formを語源とすることから、情報は生命の内部で形成されるものだと伝える。</t>
				<bb>inform = in(<em>内部に</em>) + form(<em>形成する</em>)<br/>
					<alert>information(情報)</alert> = <alert>生命の内部に「何か」を形成させる「何か」</alert></bb>
				<s>brainstormingで出た「情報の例」が情報であるか、結果を班で判定する。</s>
				<t>各班の判定に対して、情報の定義に即しているかを補足する。</t>
			</sect>
			<sect name="まとめ" min="5">
				<s>岡本太郎『今日の芸術』から、情報は主観的なもので、何を認識するかは人それぞれ異なることを理解する。</s>
				<t>次回は、「情報が主観的なものであるにもかかわらず社会が成立するのはなぜか」という問題を扱うことを伝える。</t>
			</sect>
		</plantable>
	</li>
</ol>
</article>
</log>
